\section{Metoda nejbližších sousedů, metriky, metody shlukové analýzy (k-nejbližších center, hierarchické shlukování)}
\subsection{Metriky}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Euklidovská vzdálenost} -- pro Euklidovskou vzdálenost $dist(p, q)$ dvou bodů $p$ a $q$ v $n$-dimenzionálním prostoru platí
	\begin{align*}
		dist(p,q) = \sqrt{\sum_{i=1}^{n}(p_i-q_i)^2}
	\end{align*}
	\item \textbf{Manhattanská vzdálenost} -- pro Manhattonskou vzdálenost $dist(p,q)$ dvou bodů $p$ a $q$ v $n$-dimenzionálním prostoru platí
	\begin{align*}
		dist(p,q) = \sum_{i=1}^{n}|p_i-q_i|
	\end{align*}
	\item Jednotlivé dimenze (atributy) můžou mít rozdílné váhy $\rightarrow$ normalizace
	\item \textbf{Min-max normalizace}
	\begin{align*}
		a_i = \frac{v_i-min(v_i)}{max(v_i)-min(v_i)}(new\_max_A-new\_min_A) + new\_min_A
	\end{align*}
	\item \textbf{z-score normalizace}
	\begin{align*}
		a_i = \frac{v_i-\mu_{v_i}}{max(v_i)-min(v_i)}
	\end{align*}
	\item \textbf{Kosinová vzdálenost} -- je invariantní vůči natočení, kosinová vzdálenost $dist(p,q)$ dvou bodů $p$ a $q$ je definována jako
	\begin{align*}
		dist(p,q) = arccos\left(\frac{p\cdot q}{||p||\cdot ||q||}\right)
	\end{align*}
	\item \textbf{Editační vzdáelnost} -- pro určení vzdálenosti např. dvou slov, počítá se jako počet smazání (vložení) písmene potřebný k transformaci jednoho slova na druhé
\end{itemize}

\subsection{Metoda nejbližších sousedů}
\begin{itemize}
	\item Určí třídu na základě $k$ nejbližších bodů
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/knn}
		\caption{3-NN vs 5-NN}
	\end{figure}
	\item Problém zvolení optimálního $k$
	\item Existuje varianta $k$-NN, kde příspěvek souseda je vážen jeho vzdáleností
	\item Další 
\end{itemize}

\subsection{Shluková analýza}
\begin{itemize}
	\item Máme data, neznáme třídy -- snažíme se najít skupiny podobných vzorů, které jsou nepodobné vzorům z ostatních skupin $\rightarrow$ optimalizační problém (neznámé jsou počet shluků a přiřazení dat do shluků)
	\item \textbf{Single linkage} -- vzdálenost shluků je určována vzdáleností dvou nejbližších objektů z různých shluků
	\item \textbf{Complete linkage} -- vzdálenost shluků je určována vzdáleností dvou nejvzdálenějších objektů z různých shluků
	\item \textbf{Centroid linkage} -- vzdálenost shluků je určována vzdáleností jejich center
	\item \textbf{Average linkage} -- vzdálenost shluků je určována jako průměr vzdáleností všech párů objektů z různých shluků
	\item \textbf{Ward's linkage} -- vzdálenost shluků se určí jako suma čtverců vzdáleností jejich center
\end{itemize}

\subsubsection{Hierarchické shlukování}
\begin{itemize}
	\item Na začátku každý vektor shluk
	\item Dva nejpodobnější vektory se v každé iteraci spojí
	\item Na konci jeden velký shluk
	\item Počet shluků záleží na čase stopnutí algoritmu
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/hierarchicke_shlukovani}
	\end{figure}
\end{itemize}

\subsubsection{K-means}
\begin{itemize}
	\item K-nejbližších center
	\item K-means náhodně inicializuje $k$ center
	\item Potom opakuje následující, dokud nezkonverguje:
	\begin{itemize}
		\item každý vektor $x$ přiřadí shluku $X_i$, pro který vzdálenost $x$ od $\overrightarrow{\mu_i}$ (centroid $X_i$) je minimální
		\item opraví pozici vektorů podle aktuálních vektorů ve shlucích
		\begin{align*}
			\overrightarrow{\mu_i}(X_i) = \frac{1}{|X_i|}\sum_{\overrightarrow{x_j}\in X_i}\overrightarrow{x_j}
		\end{align*}
	\end{itemize}
	\item Nevýhodou je, že musíme dopředu určit $k$, což je náročné, když o datech nic nevíme
	\item Algoritmus často konverguje do lokálních minim -- v závislosti na inicializaci centroidů
\end{itemize}